

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 11 (přednáška), 30.10.2023  }
{\bf\large 6.2 Funkce více náhodných veličin}

\begin{itemize}
  \item náhodný vektor $(X_1,\ldots,X_n)$ se sdruženou hustotu
 $f_{X_1,\ldots,X_n}(x_1,\ldots,x_n)$
  \item \alert{$h:\RR^n\mapsto\RR$} \quad a \quad  $Y=h(X_1,\ldots,X_n)$
\end{itemize}
Potom
$$
F_Y(y) = \P[Y\leq y] = \int\!\! . . .\! \int_{\{(x_1,\ldots,x_n)\in
\RR^n\,|\,h(x_1,\ldots,x_n)\leq y\}}
f_{{X_1,\ldots,X_n}}(x_1,\ldots,x_n)\, dx_1 \ldots dx_n\, .
$$
\begin{ex}
Najděte rozdělení součtu $Y=X_1+X_2$, pokud jsou náhodné veličiny
$X_1,X_2$ nezávislé.
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}
Nechť náhodný vektor $(X_1,\ldots,X_n)$ má SASR a
$(Y_1,\ldots,Y_n)=h(X_1,\ldots,X_n),$ kde \alert{$h:\RR^n\mapsto\RR^n$} je
spojité bijektivní zobrazení na otevřené množině $G$ takové, že
$\int ...\int_G f_{X_1,\ldots,X_n}\, dx_1\ldots dx_n =1$. Nechť
dále inverzní zobrazení $(x_1,\ldots,x_n)=h^{-1}(y_1,\ldots,y_n)$
je spojité, diferencovatelné a na množině $h(G)$ splňuje podmínku
$$
J=\left| \begin{array}{ccc} \frac{\partial h_1^{-1}}{\partial y_1}
& \ldots & \frac{\partial h_1^{-1}}{\partial y_n} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{\partial h_n^{-1}}{\partial y_1} & \ldots & \frac{\partial
h_n^{-1}}{\partial y_n}
\end{array}
\right| \neq 0\, .
$$
Potom i náhodný vektor $(Y_1,\ldots,Y_n)$ má SASR a platí
\alert{
$$
f_{(Y_1,\ldots,Y_n)}(y_1,\ldots,y_n) =
f_{X_1,\ldots,X_n}(h_1^{-1}(y_1,\ldots,y_n),\ldots,
h_n^{-1}(y_1,\ldots,y_n)\cdot |J|\, .
$$
}
\end{veta}
{\color{rblue} Bez důkazu.}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}

\begin{ex}
Nechť náhodné veličiny $X_1,X_2$ mají sdruženou hustotu
$$
f_{X_1,X_2}(x_1,x_2) =
  \begin{cases}
    4x_1 x_2 & \text{pro }0<x_1<1, 0<x_2<1, \\
   0 & \text{jinak}.
  \end{cases}
$$
Najděte sdruženou hustotu pravděpodobnosti veličin $X_1^2,X_2^2$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Nechť jsou náhodné veličiny $X_1,X_2$ nezávislé a nechť platí
$f_{X_2}(x_2)=0$ pro všechna $x\leq 0$. Určete hustotu
pravděpodobnosti náhodné veličiny $Y=X_1/X_2$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{6.3 Příklady spojitých náhodných veličin}
\begin{itemize}
  \item \alert{Rovnoměrné rozdělení s parametry $a<b$},\ $a,b\in\RR$,\quad značka \alert{$X\sim U(a,b)$}
\end{itemize}
\hskip 7mm
$
f_X(x)=
  \begin{cases}
    \fra{1}{b-a} & \text{pro } x\in(a,b), \\
    0 & \text{jinak}.
  \end{cases}
$
\vskip 1.5cm

\begin{itemize}
  \item \alert{Gamma rozdělení s parametry $\alpha,\beta>0$},\quad značka \alert{$X\sim Gamma(\alpha,\beta)$}
\end{itemize}
\hskip 7mm
$
f_X(x) =
  \begin{cases}
    \fra{1}{\Gamma(\alpha)}\cdot\fra{1}{\beta^\alpha}\, x^{\alpha-1} e^{-\frac{x}{\beta}} & \text{pro } x>0, \\
    0 & \text{jinak}.
  \end{cases}
$
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{hustoty_Gamma.pdf}
\caption{Hustoty Gamma rozdělení pro různé volby parametrů}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{itemize}
  \item \alert{Normální (Gaussovo) rozdělení s parametry $\mu\in\RR, \sigma^2>0$},\quad značka \alert{$X\sim N(\mu,\sigma^2)$}\\[2mm]
\end{itemize}
\hskip 7mm
$
f_X(x) = \fra{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}\cdot e
^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}},\qquad x\in\RR
$
\begin{figure}[ht!]
%\begin{center}
\includegraphics[width=90mm]{hustoty_N.pdf}
\caption{Hustoty normálního rozdělení pro různé volby parametrů}
%\end{center}
\end{figure}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
- Normální rozdělení pro $\mu=0$ a $\sigma^2=1$  se nazývá \alert{standardní normální rozdělení}\\[2mm]
- pro jeho hustotu a distribuční funkci zavedeme označení\\[2mm]
\hskip 7mm
$
\varphi(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \, e^{-\frac{x^2}{2}},\qquad
\Phi(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi} }\int_{-\infty}^x
e^{-\frac{t^2}{2}}\, dt\, .
$
\vskip 1cm

\begin{tvrzeni}
Pro distribuční funkci $\Phi(x)$ standardní normální náhodné
veličiny platí
$$
\Phi(x) = 1- \Phi(-x) \qmq{pro všechna} x\in\RR\, .
$$
\end{tvrzeni}
\begin{proof}
\vskip 2cm

\end{proof}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}
Jestliže $X\sim N(\mu,\sigma^2)$, potom\quad
$
F_X(x) = \Phi \left( \fra{x-\mu}{\sigma} \right)\, .
$
\end{veta}
\begin{proof}
\vskip 1cm
\end{proof}

\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item integrály potřebné k vyčíslení $F_X(x)$ lze počítat pouze numericky\\[2mm]
  \item z vět vyplývá, že stačí tabelovat pouze hodnoty $\Phi(x)$ pro $x>0$\\[2mm]
  \item uvažujme například n.v. $X\sim N(2,16)$ a spočtěme
 $\P[X\in(1,3)]$:
\end{itemize}
\ \\
\vskip 9mm

\
\end{rem}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}
Nechť $X\sim N(\mu,\sigma^2)$, potom platí\quad
\alert{
$
aX+b \, \sim\,  N(a\mu+b,a^2\sigma^2)\, ,
$
}
\quad pro lib. $a,b\in\RR$, $a\neq 0$.
\end{veta}
\begin{proof}
\vskip 2cm

\end{proof}
\begin{dusl}
Nechť $X\sim N(\mu,\sigma^2)$. Potom \quad
\alert{
$
\fra{X-\mu}{\sigma} \sim N(0,1)\, .
$
}
\end{dusl}
\begin{proof}
\vskip 7mm

\end{proof}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Nechť $X\sim N(\mu,\sigma^2)$. Určete $\P[|X-\mu|\leq k\sigma]$
pro $k>0$.
\end{ex}
\end{frame}







